%%% Cuadernillo de técnica - FOBA 3_sources/Mano derecha_Apagadores_new

Consideremos el fragmento de la figura \ref{exBachBourreec1}:

\lilyfigure{H}{Ex_Bach_Bourree_c1}{J. S. Bach: Bourrée en Mi menor (comienzo)}{exBachBourreec1}

A modo de experimento,
intentemos tocar el pasaje
dejando vibrar las cuerdas al aire tanto como nos sea posible.
Notemos cómo la resonancia de la 6ª cuerda al aire,
marcada como \textbf{(a)} en el ejemplo,
interfiere con la sonoridad del siguiente acorde --\textbf{(b)}--.
Igualmente, la superposición de la 1ª cuerda al aire con el Re\musSharp{} en \textbf{(c)}
genera una disonancia de segunda menor,
%de muy mal efecto.
con el mismo efecto.

En efecto, si analizamos armónicamente el pasaje,
nos encontraremos con diferentes armonías en cada caso:
en \textbf{(a)}, la armonía es de \textit{Mi menor};
en \textbf{(b)}, de \textit{La menor};
y en \textbf{(c)}, de \textit{Si mayor}.
Es comprensible entonces que la resonancia del Mi grave
``ensucie'' el acorde de La menor de \textbf{(b)},
y de igual forma,
%el Mi\musNatural{}
el Mi al aire
no se corresponde con el acorde de Si mayor
en \textbf{(c)}.

Realicemos el mismo experimento con el fragmento de la figura \ref{exCarcassi1cc12}:

\lilyfigure{H}{Ex_Carcassi_1_cc1-2}{M. Carcassi: Estudio Op.60 Nº1 (comienzo)}{exCarcassi1cc12}

En este caso, la armonía es de Do mayor para todo el pasaje;
no obstante,
parece razonable considerar si la superposición de los sonidos marcados con \textbf{*}
sobre la nota siguiente
es deseable, siendo que estamos tocando una línea melódica.
Podemos tomar la decisión estética de que las notas se superpongan durante más o menos tiempo;
en general, si lo que queremos es tocar una línea \textit{legato},
la manera más apropiada es permitir una breve superposición de una nota sobre la siguiente,
y enseguida apagar la cuerda al aire de manera que la línea se perciba como tal.

Surge, entonces, la necesidad musical de apagar ciertas notas
en determinados momentos del discurso musical.
De esta necesidad surge el concepto de \textit{apagadores},
esto es,
los mecanismos de mano derecha e izquierda
que nos permitirán controlar la extinción del sonido,
principalmente de la cuerda al aire,
cuando el contexto musical así lo requiera.

\begin{itemize}
\item Apagador de yema de pulgar.
\item Variantes de apagador con la mano derecha.
\item Apagadores de mano izquierda.
\end{itemize}
